\documentclass[a4paper, trou]{./tpl/ddpoly-en}
\usepackage{dirtree}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{enumitem}
\setlist{nolistsep}

\input{macro}
\input{tpl/listing-config}

  
\graphicspath{{tpl/}{img/}}
\ddmodulename{Informatique}
\ddmodulenumber{Tuto minidem}
\ddauthor{D. André}
\dduniv{Ensil-Ensci}
\ddimg{\begin{center}\includegraphics[width=6cm]{img/arduino-logo}\end{center}}
\rien



\begin{document}
\renewcommand{\labelitemi}{$\bullet$}
\lstset{language=granCpp,style=granCpp}  
\lstset{language=granPython,style=granPython}  




\newdemexo{05}{un jeu de billard visqueux}

\noindent L'objectif de ce tuto est de vous montrer comment introduire
de l'amortissement visqueux dans une simulation.

\vspace{0.5cm}

\begin{task}
  Téléchargez le module \dldem{minidem.py} et le script
  \dltutodem{05}{tuto-05\_exercice.py}. Exécutez le script
  \dltutodem{05}{tuto-05\_exercice.py}.
\end{task}

\begin{info}
À ce stade vous devriez obtenir une simulation similaire à la vidéo \dltutodem{05}{tuto-05\_exercice.mp4}.
\end{info}

\begin{task}
  Changez les conditions initiales selon les paramètres du schéma
  ci-dessous de façon à obtenir un \textit{jeu de billard}
\end{task}


\begin{center}
  \svgb{0.8\linewidth}{./img/tuto-minidem_05.pdf_tex}
\end{center}

\begin{task}
  Changez le nombre d'itération à \texttt{10000}
\end{task}

\begin{info}
  Afin de rendre la simulation plus réaliste, vous allez introduire de
  l'amortissement visqueux qui permettra de freiner les grains. Cet
  amortissement est introduit via des forces visqueuses opposées à la
  vitesse des grains selon la formule :
  \begin{equation}
    \vec{f}_{i} = -C . \vec{v}_{i}\nonumber
  \end{equation}
  où :
  \begin{itemize}
  \item $\vec{f}_{i}$ est la force visqueuse appliquée sur le grain $i$
  \item C est la coefficient d'amortissement visqueux 
  \item $\vec{f}_{i}$ est la vitesse du grain $i$
    
  \end{itemize}
\end{info}


\begin{task}
  Créer une nouvelle fonction \texttt{add\_viscous\_force()} qui
  incrémente la force appliquée sur chaque grain selon la formule
  ci-dessus. Prenez un coefficient d'amortissement visqueux $C=10$.
\end{task}

\begin{task}
  Appelez cette fonction dans la \textit{time loop} en seconde
  position, c'est à dire, juste après \texttt{reset\_force()}.
\end{task}


\begin{info}
  À ce stade vous devriez obtenir une simulation similaire à la vidéo \dltutodem{05}{tuto-05\_correction.mp4}.
\end{info}

\end{document}
